% !TEX program = xelatex
% !BIB program = biber

\documentclass[twoside]{article}

\input{../common/preamble}
\input{../common/preamble-zh}
\input{commands}

\addbibresource{CC.bib}
\nocite{*}

\begin{document}

\title{示性类与指标定理}
\author{卜辰璟\footnote{卜辰璟，清华大学数学系数 72 班．}}

\begin{abstract}
    我们从代数拓扑、微分几何两种观点介绍示性类的理论, 
    然后介绍 Atiyah--Singer 指标定理和等变上同调理论.
\end{abstract}

示性类是纤维丛的拓扑不变量. 
它描述了纤维丛的拓扑性质, 这些性质也能反映出底空间的信息.
对流形上的纤维丛而言, 示性类可以与微分几何的构造联系起来, 
给出拓扑与几何之间的微妙联系. 
著名的 Atiyah--Singer 指标定理就是这类结果之一,
这个结果也是物理学的想法与数学的一个优美的结合.

本文是 2019 秋季学期讨论班的讲义, 每节对应一次讨论的内容. 
在阅读本文之前, 读者需要对代数拓扑和微分几何具有一定的了解.
例如, 读者应该熟悉 \cite{may} 和 \cite{do-carmo} 的主要内容.

\tableofcontents

\bigskip
\begin{trivlist}
    \item [\textbf{主要参考\enspace}]
        \S\S2--3: \cite{cohen};
        \S4: \cite{milnor-stasheff};
        \S5: \cite{rahman};
        \S\S6--10: \cite{bgv};
        \S\S11--12: \cite{libine}.
\end{trivlist}

\clearpage

\section{分类空间} \label{sect-1}

\input{1}

\section{Graßmann 流形的上同调} \label{sect-2}

\input{2}

\section{乘积公式} \label{sect-3}

\input{3}

\section{几个应用} \label{sect-4}

\input{4}

\section{陈--Weil 理论 (上)} \label{sect-5}

\input{5}

\section{陈--Weil 理论 (下)} \label{sect-6}

\input{6}

\section{热核} \label{sect-7}

\input{7}

\section{Dirac 算子} \label{sect-8}

\input{8}

\section{指标定理 (上)} \label{sect-9}

\input{9}

\section{指标定理 (下)} \label{sect-10}

\input{10}

\section{等变上同调} \label{sect-11}

\input{11}

\section{局部化公式} \label{sect-12}

\input{12}

\printbibliography

\end{document}